プログラムのダウンロードは[こちら](https://gitlab.com/toshiaki774/futabaspeech/-/releases)

ご意見等は[こちら](https://fcg-demo.dojin.com/message_futabaspeech.html)

これは何？
==========
ふたばちゃんねるのスレッドを読み上げるために棒読みちゃんと連携するツールです。
動作にはたぶん.NET Framework 4.6.2以降が必要です。

- ふたクロでレスが読み飛ばされるのをどうにかしたい、ポート開放とかめんどくさい
- もうちょっと挙動を細かく制御したい

的な要求がある向けに。動作画面は[こんな](https://i.imgur.com/jPQV6LB.png)感じです。

A.I.Voice (2は非対応) を使いたい方向けに棒読みちゃん用プラグインが同梱されいます。
詳細は[こちら](https://gitlab.com/toshiaki774/futabaspeech/-/blob/master/README.AIVoice.md)

使い方
======
[棒読みちゃん](https://chi.usamimi.info/Program/Application/BouyomiChan/)の**最新β版**をインストールします (Ver0.1.11.0 Beta20で動作確認; 古いバージョンにはHTTP連携機能が無いので動作しません)。

棒読みちゃんを起動して、HTTP連携機能を有効にしておきます ([参考](https://i.imgur.com/CHf7MID.png))。
設定を変更していなければ`localhost`のポート`50080`番で待ち受けをしているはずですが、
変更している場合はFutabaSpeechを起動後、「連携設定」タブで設定を行ってください。

棒読みちゃんと正しく接続できるかのテストは同じく「連携設定」タブで行うことができます。
棒読みちゃんが起動しているのに接続エラーが発生する場合、ファイアウォールで許可が必要な可能性があります。

読み上げたいスレのURLを入力して「読み上げ開始」ボタンをクリックすると、自動巡回を開始してして新着レスを順次読み上げます。スレが落ちると巡回は止まります。

巡回中に「停止」ボタンを押して動作を止めた後、再び同じスレを読み上げる場合は、開始時に前回の続きから読み上げるかどうかを尋ねられます。
「はい」を選択した場合は動作を止めた時点の状態が復元され、最初の未読レスから読み上げを再開します。
なお、FutabaSpeechを終了した場合は再開のための情報は失われます。

吹き出しアイコンをクリックするとコメントビューを表示できます。コメントビューに表示されるテキストの書式等は「コメントビュー設定」タブで設定できます。

吹き出しアイコンの隣のアイコンをクリックすると画像ビューを表示できます。画像ビューには画像付きのレスが読み上げられる時に画像が表示されます。
webmやwebpなど対応していない形式の場合はサムネイルが代わりに表示されます (この場合右下にファイル形式も文字で表示されます)。

Tips
----
- URLの最後に`#(数字)`を付けると、`(数字)`番目のレス以降を読み上げます。
例えば`http://foo.2chan.net/bar/res/000000.htm#100`とした場合、100番目のレスから読み上げを始めます。
既に多くのレスが付いてるスレを途中から読み上げたい場合に有効です。
- 同様にURLの最後に`#l(数字)`を付けると、最新の`(数字)`個とそれ以降の新着レスを読み上げます。
- レスが20件以上付いたスレを最初から読み上げる場合、開始時に読み上げをスキップするかどうかを尋ねられます。
「はい」を選択した場合は最新の10レス分から読み上げを行います。
- ふたば側が提供するJSONインターフェイスを利用して新着レスを取得している都合上、スレを立てた人の書き込みは読み上げられませんのでご了承ください。
- 「読み上げ開始」ボタンの横の歯車アイコンをクリックすることで設定部分を隠してウインドウを小型化できます。
- 画像ビューに表示された画像はダブルクリックでモザイク効果の適用/非適用を切り替えることができます。
- ウインドウ右下の「x レス 処理待ち」の部分をクリックすると、現在読み上げ中のレスを読み飛ばして次のレスを読み上げます。
読み上げ間隔を0秒に設定した場合は機能しません (棒読みちゃん側のスキップボタンを使ってください)。
- 画像ビューを右クリックして「画像を Web ブラウザで開く」を選ぶと表示されている画像をWebブラウザで開くことができます。

設定
====
各設定は`FutabaSpeech.exe`と同じディレクトリに`settings.json`という名前で保存されます。
このファイルをコピーすることで他のインストール先に対して同じ設定を適用させることができます。

動作設定タブ
------------
### 読み上げの間隔
レスを連続して読み上げる際、レスの読み上げを終えてから次のレスの読み上げを開始するまでの間隔を設定します。
この数値を適切に設定することで、短時間にレスが複数付いた場合に読み上げる間隔をある程度調節することができます。

この数値を大きめに設定した場合、スレの速度によっては書き込みの頻度に読み上げが追いつかずに未読レスが溜まっていくことになります。
棒読みちゃんに送られずに待機している状態のレスの数はウインドウの右下で確認できます。
設定の変更は巡回中にも反映されますので、状況を見て数値を調節してください。

0に設定した場合は、FutabaSpeech側では待機を行わずに棒読みちゃんに即座に新着レスを送るため、ふたクロとほぼ同じ動作になります。
とにかくラグを小さくしたい場合は0に設定してみてください。

### レスの前に文字列を読み上げ
有効にするとテキストボックスに入力した文字列をレスの文章の前に挿入します。
通常のレスと画像レスについて個別の文字列を設定でき、片方のみ空欄等も可です。
文字列のうち`{Num}`の部分はレス番号に置き換えられるため、
レス番号の読み上げを行いたい場合にもこのオプションを使用できます。

### 引用文の行頭の「&gt;」の代わりに文字列を読み上げ
有効にすると引用文の行頭から「&gt;」を削除し、テキストボックスの文字列で置き換えた上で棒読みちゃんに送ります。
空欄にすると削除のみを行いますが、棒読みちゃんは「&gt;」記号を無視するため、削除しただけでは読み上げには影響しません。

### 削除されたレスは読み上げない
有効にすると削除済みのレスは読み飛ばされます。

### 待機中にスレッドの URL がコピーされた場合、自動で読み上げを開始する
有効にするとクリップボードを監視してふたばのスレURLが現れた時に自動で読み上げを開始します。現在読み上げ中のスレがない場合に限ります。

### 無音タイムアウト
棒読みちゃんは「読み上げる文章に発音する文字がない」ケースに読み上げ完了状態を外部から判定できないため、
FutabaSpeechでは一定時間アイドル状態が続いた場合に次の文章を読み上げるという処理を行っています。
一方、棒読みちゃん内蔵のボイスではなくVOICEVOX等の外部の音声合成エンジンを使っている場合、音声合成に時間がかかり読み上げ開始までにラグが発生する場合があります。
このラグが無音タイムタウトで設定した値より大きい場合、レスの読み上げが完了する前に次のレスの読み上げを開始してしまい、
設定した読み上げ間隔が守られないことがあります。

デフォルトでは1秒に設定されていますが、VOICEVOXの音声合成エンジンをCPUモードで使っている場合など、1秒では短すぎる場合があります。
読み上げ間隔の設定が守られない場合は長めに設定してみてください。

必要以上に長くする分には誤動作の原因になることはありませんが、発音する文字がないレスを読み上げたときに読み上げ間隔が想定より大きくなります。

ボイス設定タブ
--------------
通常の読み上げと引用文の読み上げについてボイスを個別に設定できます。
いずれの項目も「デフォルト」に設定した場合、棒読みちゃん側の設定値が使用されます。
声質を「その他」に設定した場合、棒読みちゃんに登録されている音声合成エンジンのIDをテキストボックスに入力することで
標準以外のボイスを選択することができます。

利用可能な音声合成エンジンのIDは棒読みちゃんの環境設定の「音声合成エンジン」の項目から確認できます ([参考画像](https://i.imgur.com/1v5sT3w.png))。

通知設定タブ
-----------
### スレが落ちた時に読み上げで知らせる
有効にするとスレが落ちて全てのレスを読み上げた後にテキストボックスの文字列を読み上げます。
棒読みちゃんのタグ機能を使うことで効果音を鳴らしたりすることもできるはずです。

### スレが埋まった時に読み上げで知らせる
有効にするとレス数が上限に達して全てのレスを読み上げた後にテキストボックスの文字列を読み上げます。

### スレが落ちそうな時に読み上げで知らせる
有効にすると指定したタイミングもしくはスレが赤字になった時点でテキストボックスの文字列を読み上げます。

### 未読レスの数を読み上げで知らせる
有効にすると指定した個数以上の未読レスが溜まった時にテキストボックスの文字列を読み上げます。
読み上げの頻度は最大で1分に1回で、一度読み上げた後1分間は条件を満たしても読み上げは行われません。

### 起動時にアップデートの有無を確認する
チェックした場合、起動時にFutabaSpeechの新バージョンがあるかどうかを確認します。

フィルタ設定タブ
----------------
読み上げるコメントを条件によってフィルタリングしたい場合、このタブで設定を行います。
「＋」ボタンをクリックすると新規にルールが登録されます。ルールを適切に設定することにより、
NGワードを設定したり、特定の合言葉を含むコメントのみを読み上げたりすることができるようになります。

ルールを複数個登録した場合、上から順番に評価されます。例えば1番目のルールで「拒否」され、
2番目のルールで「許可」されるコメントの場合、1番目のルールが先に評価されるので判定結果は「拒否」となります。
「優先度を上げる」「優先度を下げる」ボタンで登録されたルールを並び替えることができます。
全てのルールにマッチしなかったときの動作を「拒否」にすることで完全にホワイトリスト方式での運用を行うこともできます。

ルールの設定項目についての詳細は以下の通りです。

#### 有効
チェックすることでルールが有効化されます。チェックを外したルールは無視されます。

#### コメント種別
「全て」を選択した場合は全てのコメントが対象のルールになります。
それ以外を選択した場合は指定したサービスに投稿されたコメントのみ対象となります。

#### 検索対象
「本文」はコメント本文、「名前」は名前欄あるいは投稿者の名前、「メール」メール欄 (mailto: を除いたもの) が検索対象になります。
Twitchの場合、「名前」はチャット欄の括弧内に表示されている方の生のアカウント名 (半角英数字) になります。
YouTubeとTwitchの場合、「メール」を対象にしたルールは無視されます。

#### 検索文字列
判定に使う文字列を入力します。条件に「正規表現にマッチ」を選択した場合は正規表現を入力します。
正規表現の場合、構文に誤りがあると入力欄の背景色が赤くなり、この状態のルールは無視されます。

#### 条件
判定する条件を指定します。

#### 動作
「拒否」を選ぶと条件を満たしたコメントをブロック、「許可」を選ぶと条件を満たしたコメントを許可するルールになります。

### 設定例
例えば、次の条件でフィルタを構成するケースを考えます。
- 本文中の「としあき」をNGワードにする
- ふたばのレスはメール欄が「futaba」もしくは「toshiaki」で始まっているものだけ読み上げする
- TwitchとYouTubeのコメントはNGワードに抵触しない限り全て読み上げる

この場合の設定は[このように](https://i.imgur.com/Au4dUuX.png)なります。
4番目のルールで「本文」が「(空欄)」「と一致しない」ものを「拒否」することにより、
2・3番目のルールにマッチしなかった全てのふたばのレスがブロックされます。TwitchとYouTubeに関するルールは1番目だけであるため、
NGワードが含まれない限りは「全てのルールにマッチしなかったときの動作」となり「許可」されます。

なお、2・3・4番目のルールはメール欄が「futabaもしくはtoshiakiで始まらない」正規表現`^(?!futaba|toshiaki).*$`にマッチするものを拒否というルールにより1つにまとめることもできます。正規表現は強力です。

連携設定タブ
------------
### 棒読みちゃん HTTP連携
棒読みちゃんのHTTP連携機能を使うためのアドレスとポート番号を設定できます。

「FutabaSpeech の起動時に棒読みちゃんを自動的に起動する」にチェックすると、
指定した場所にある棒読みちゃんの実行ファイルを自動的に起動するようになります。

### Twitch 連携
「チャンネル名」に`https://www.twitch.tv/xxxxxxx`の`xxxxxxx`の部分を入力し
「Twitchのコメントを読み上げる」にチェックすると該当するTwitchのチャンネルのコメントを読み上げることができます。

### YouTube 連携
「チャンネル名」に **半角の＠で始まる** チャンネル名 (いわゆる[ハンドル](https://support.google.com/youtube/answer/11585688))を入力し、「YouTubeのコメントを読み上げる」にチェックすると
該当するYouTubeチャンネルのライブ配信のコメントを読み上げることができます。

該当チャンネルが存在する場合でも、配信が行われていない、またはチャットが無効である場合はチェックを入れた時点でエラーになります。

コメントビュー設定タブ
---------------------
コメントビューのフォント、文字の色、縁の色/太さ、背景色などを設定できます。

背景色についてはOBSのウィンドウ取り込みでクロマキーフィルタを使うことを想定しているため、
初期値としてマゼンタが設定されています。OBSのクロマキーフィルタの色キーにマゼンタを指定してフィルタを適用することにより、
背景色を透過させて文字のみを取り込むことができます。
色キーは自由に指定できますが、白・黒系の文字色を使う場合は緑よりはマゼンタを使ったほうが具合が良いようです。

ビューの横幅はウィンドウをドラッグすることで自由に変更できますが、
縦幅についてはタブ内にある「行数」「行間」の設定値を増減させることで変更します。

「ビューを常に最前面に表示する」をチェックした場合、FutabaSpeechがアクティブでない場合にも
コメントビュー・画像ビューのウィンドウが最前面に表示されます。
OBSのウィンドウ取り込みは他のウィンドウの背後に隠れていても機能するため、単に取り込みたいだけなら有効にする必要はありません。

「画像ビューを自動的に開く」をチェックした場合、画像付きのレスが読み上げられる場合に自動的に画像ビューを表示します。
「画像を表示する時に自動でモザイクをかける」にチェックした場合、画像ビューに新たな画像が表示される時にモザイク効果を適用します。

利用している著作物
=================
- [Json.NET](https://www.newtonsoft.com/json) - [ライセンス](https://github.com/JamesNK/Newtonsoft.Json/blob/master/LICENSE.md)
- [Material Design Icons](https://materialdesignicons.com/) - [ライセンス](https://github.com/Templarian/MaterialDesign/blob/master/LICENSE)
- [OutlineText](https://github.com/Hondarer/OutlineText) - [ライセンス](https://github.com/Hondarer/OutlineText/blob/master/LICENSE)